**金鯱**（[學名](../Page/學名.md "wikilink")：**），又稱**象牙球**、金鯱仙人球，是[強刺球類仙人掌的代表](../Page/強刺球類.md "wikilink")，原產墨西哥中部[聖路易波托西至](../Page/聖路易波托西.md "wikilink")[伊達爾戈乾燥炎熱的沙漠地帶](../Page/伊達爾戈.md "wikilink")。金鯱雖然在[觀賞植物市場中很普遍](../Page/觀賞植物.md "wikilink")，但野生的金鯱卻是[瀕危的稀有植物](../Page/瀕危.md "wikilink")。
本種是[仙人掌類中最具魅力的一類植物](../Page/仙人掌.md "wikilink")。它擁有渾圓碧綠的球體及鋼硬的金黃色硬刺。球體的直徑可達1米左右，球體頂部密生一圈金黃色的絨毛。金鯱頂部有21-27個棱脊高聳的直棱(一般仙人球只有棱12-14個)。棱上整齊地排列著較大的刺座。在刺座上密生金黃色輻射狀刺8-l0枚，強硬稍彎的金黃色中刺3-4枚。據有關資料，金鯱的壽命很長，可活上百年。
[Fiore.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fiore.jpg "fig:Fiore.jpg")
[Echinocactus_grusonii_spineless_form.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Echinocactus_grusonii_spineless_form.jpg "fig:Echinocactus_grusonii_spineless_form.jpg")
[Echinocactus_grusonii-top.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Echinocactus_grusonii-top.JPG "fig:Echinocactus_grusonii-top.JPG")
成年植物每年4-11月之間從球體頂部綿毛叢中綻放出金黃色或粉紅色的鐘形大花；花後結毛絨絨的果實。
金鯱的栽培變種有：

  - 白刺金鯱：為金鯱的白色刺變種，刺葉雪白，比原種珍貴
  - 狂刺金鯱：為金鯱的曲刺變種，中刺較原種寬大
  - 短刺金鯱：為金鯱的短刺變種，刺葉為不顯眼的短小鈍刺，屬珍貴的稀有品種。

## 参考文献

[Category:金鯱屬](../Category/金鯱屬.md "wikilink")
[Category:耐旱植物](../Category/耐旱植物.md "wikilink")
[Category:多肉植物](../Category/多肉植物.md "wikilink")
[Category:墨西哥植物](../Category/墨西哥植物.md "wikilink")